\documentclass[11pt, paper=a4]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{mathtools,amssymb,amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[cmyk]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage[margin=2cm,top=3cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{verbatim}

\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}

\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\fn[2]{#1 \left( #2 \right)}
\newcommand\teq[1]{\stackrel{\text{#1}}{=}}
\newcommand*\colvec[1]{\begin{pmatrix*}[r]#1\end{pmatrix*}}
\newcommand*\rowvec[1]{\begin{pmatrix*}[r]#1\end{pmatrix*}}
\newcommand*\matr[1]{\begin{pmatrix*}[r]#1\end{pmatrix*}}
\newcommand*\vmatr[1]{\begin{vmatrix*}[r]#1\end{vmatrix*}}
\newcommand*\smallcolvec[1]{\begin{psmallmatrix*}[r]#1\end{psmallmatrix*}}
\newenvironment{lgs}
    {\begin{equation*}\begin{matrix*}[r]}
    {\end{matrix*}\end{equation*}}
\newenvironment{eqm}
    {\begin{equation*}\begin{matrix*}}
    {\end{matrix*}\end{equation*}}
\DeclareMathOperator\pdet{pdet}
\DeclareMathOperator\abs{abs}

\newcount\arrowcount
\newcommand\arrows[1]{
        \global\arrowcount#1
        \ifnum\arrowcount>0
                \begin{matrix}%[c]
                \expandafter\nextarrow
        \fi
}

% https://tex.stackexchange.com/a/3149
\newcommand\nextarrow[1]{
        \global\advance\arrowcount-1
        \ifx\relax#1\relax\else \xrightarrow{#1}\fi
        \ifnum\arrowcount=0
                \end{matrix}
        \else
                \\
                \expandafter\nextarrow
        \fi
}

\pagestyle{fancy}
\lhead{Bork, George, Sigler}
\chead{\bfseries LinA SS15, Übungsblatt 9}
\rhead{Seite \thepage\,/\,\pageref{LastPage}}
\cfoot{}



\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Aufgabe 1: Determinanten}

\paragraph{Matrix A}

\[
A_n = (a_{ij}) ~~~~ a_{ij} = 2i + j ~~~~ 
\begin{pmatrix}
3 & 4 & 5 & 6 & 7 & ...\\
5 & 6 & 7 & 8 & 9 & ... \\
7 & 8 & 9 & 10 & 11 & ... \\
9 & 10 & 11 & 12 & 13 & ... \\
: & : & : & : & : 
\end{pmatrix}
\]
$ \det(A_1) = 3 ~~~~ \det(A_2) = -2 ~~~~ \det(A_3) = 0 ~~~~ \det(A_4) = 0 $
\[
\begin{pmatrix} 5 \\ 6 \\ 7 \end{pmatrix} \cdot 2 - \begin{pmatrix} 7 \\ 8 \\ 9 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 \\ 4 \\ 5 \end{pmatrix} ~~~~ \text{ist linera abhängig} \Rightarrow det(A_{i\,j}) = 0
\]
Wenn n $>=$ 3 ist dann ist die Determinante 0. \\
$\forall$ i $>=$ 3, j $>=$ 1 ~~ a$_{i\,j}$ = 2a$_{i-1\,j}$ - a$_{i-2\,j}$\\ \\
\begin{align*}
a_{i\,j} &= 2a_{i-1\,j} - a_{i-2\,j} = 2(2(i-1)+j) - (2(i-2)+j) \\
&= 2(2i - 2 + j) - (2i  + 4 + j) = 4i - 4 + 2j - (2i + 4 + j) \\
&= 4i - 2i + 2j - j + 4 - 4 = 4i - 2i + 2j - j = 2i + j
\end{align*}

\paragraph{Matrix B}
hat folgende Form:
\[
\begin{pmatrix}
\frac{1}{2} & \frac{2}{2} & \frac{3}{2} & \frac{4}{2} & \cdots \\
0 & \frac{2}{3} & \frac{3}{3} & \frac{4}{3} & \cdots \\
0 & 0 & \frac{3}{4} & \frac{4}{4} & \cdots \\
0 & 0 & 0 & \frac{4}{5} & \cdots \\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots
\end{pmatrix}
\]

Die Determinante einer Matrix in oberer Diagonalform ist das Produkt der Werte
in der ersten Hauptdiagonale. (Beweis: Entwicklung der Matrix und jeder
Teilmatrix nach der ersten Spalte.) Es gilt also:
\begin{align*}
  \det B_n = \frac{1}{2} \cdot \frac{2}{3} \cdot \ldots \cdot \frac{n}{n+1}
           = \frac{n!}{(n+1)!} = \frac{1}{n+1}
\end{align*}

\paragraph{Matrix C}
hat die Form
\[
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & \cdots \\
1 & 1 & 0 & 0 & 0 & \cdots \\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 & \cdots \\
0 & 0 & 1 & 1 & 0 & \cdots \\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & \cdots \\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots
\end{pmatrix}
\]

Berechnet man die Determinante durch Entwicklung nach der ersten Spalte,
ergibt sich:
\begin{align*}
  \det(C_n) &= c_{1\,1} \cdot \det \left( (C_n)_{1\,1} \right)
             - c_{2\,1} \cdot \det \left( (C_n)_{2\,1} \right)
\intertext{Grafisch ist leicht ersichtlich, dass
    $\left( (C_n)_{2\,1} \right) = (C_{n-1})$.
    Desweiteren lässt sich $\left( (C_n)_{1\,1} \right)$ in die Einheitsmatrix
    umformen, indem von der zweiten Zeile die erste subtrahiert wird, dann die
    neu entstandene zweite Zeile von der dritten, und so weiter. Hierbei ändert
    sich die Determinante nicht. Die obige Formel wird also zu}
  \det(C_n) &= 1 - C_{n-1}
\intertext{Weiter ist direkt ersichtlich, dass}
  \det(C_1) &= 1
\end{align*}
Also ist $\det C_n$ genau dann $1$, wenn $n$ ungerade ist, und ansonsten $0$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Aufgabe 2: Cramersche Regel}


\begin{align*}
x_1 - 3x_2 + 5x_3 &= ~~ 2 \\
2x_1 ~ + 4x_2 +x_3 ~ &= -2 \\
3x_1 - 2x_2 + 3x_3 &= ~~ 0 \\ \\
\textcolor{blue}{\text{Wissen:} x_i = \frac{det(A_i)}{det(A)}}
\end{align*}

\[ \text{Matrix A = }  
\begin{pmatrix}
1 & -3 & 5 \\
2 & 4 & 1 \\
3 & -2 & 3 \\
\end{pmatrix}
~~~~ \text{A$_{x_1}$ = }
\begin{pmatrix}
 2 & -3 & 5 \\
-2 & 4 & 1 \\
 0 & -2 & 3 \\
\end{pmatrix}
~~~~ \text{A$_{x_2}$ = }
\begin{pmatrix}
1 &  2 & 5 \\
2 & -2 & 1 \\
3 &  0 & 3 \\
\end{pmatrix}
~~~~ \text{A$_{x_2}$ = }
\begin{pmatrix}
1 & -3 &  2 \\
2 &  4 & -2\\
3 & -2 &  0\\
\end{pmatrix}
\]
\[
\text{det(A) = } 1 \cdot  det
\begin{pmatrix} 4 & 1  \\ -2 & 3 \\ \end{pmatrix}
- 2 \cdot  det
\begin{pmatrix} -3 & 5  \\ -2 & 3 \\ \end{pmatrix}
+ 3 \cdot det
\begin{pmatrix} -3 & 5  \\ 4 & 1 \\ \end{pmatrix}
\]
\[
\text{ = }  det
\begin{pmatrix} 4 & 1  \\ -2 & 3 \\ \end{pmatrix}
- 2 \cdot  det
\begin{pmatrix} -3 & 5  \\ -2 & 3 \\ \end{pmatrix}
+ 3 \cdot det
\begin{pmatrix} -3 & 5  \\ 4 & 1 \\ \end{pmatrix}
\]
\begin{align*}
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ = (4 \cdot 3 - 2 \cdot (-2)) - 2 \cdot ((-3) \cdot 3 - (5 \cdot (-2))) + 3 \cdot ((-3) \cdot 1 - 5 \cdot 4) \\
= (12 - (-2)) - 2 \cdot ((-9) - (-10) ) + 3 \cdot ((-3) - 20) ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\
= (12 + 2) - 2 \cdot (-9 + 10) + 3 \cdot (- 23) ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\
= 14 - 2 \cdot 1 - 69 = 14 - 2 - 69 = 12 - 69 = - 57 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\end{align*}
\[
\text{det(A$_{x_1}$) = } 0 \cdot det \begin{pmatrix} -3 & 5  \\ 4 & 1 \\ \end{pmatrix} - (-2) \cdot det \begin{pmatrix} -3 & 5  \\ -2 & 3 \\ \end{pmatrix} + 2 \cdot \begin{pmatrix} 4 & 1  \\ -2 & 3 \\ \end{pmatrix}
\]
\[
 = ~ 2 \cdot det \begin{pmatrix} -3 & 5  \\ -2 & 3 \\ \end{pmatrix} + 2 \cdot \begin{pmatrix} 4 & 1  \\ -2 & 3 \\ \end{pmatrix} ~~~~~~~~~~~~~~
\]
\begin{align*} 
~~~~~~~~~~~~ = 2 \cdot (((-3) \cdot 3 ) - (5 \cdot (-2))) + 2 \cdot (( 4 \cdot 3) - ( 1 \cdot (-2))) \\
 = 2 \cdot (-9 - (- 10)) + 2 \cdot (12 - (-2)) ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\
 = 2 \cdot (-9 + 10) + 2 \cdot (12 + 2) = 2 \cdot 1 + 2 \cdot 14 = 2 + 28 ~ \\ 
 = 30 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\ 
\end{align*}
\[
\text{det(A$_{x_2}$) = } - 0 \cdot det \begin{pmatrix} 1 & 5  \\ 2 & 1 \\ \end{pmatrix} + (-2) \cdot det \begin{pmatrix} 1 & 5  \\ 3 & 3 \\ \end{pmatrix} - 2 \cdot det \begin{pmatrix} 2 & 1  \\ 3 & 3 \\ \end{pmatrix}
\]
\[
= (-2) \cdot det \begin{pmatrix} 1 & 5  \\ 3 & 3 \\ \end{pmatrix} - 2 \cdot det \begin{pmatrix} 2 & 1  \\ 3 & 3 \\ \end{pmatrix} ~~~~~~~~~~~~ 
\]
\begin{align*}
= (-2)  \cdot (( 1 \cdot 3) - (5 \cdot 3)) - 2 \cdot (2 \cdot 3 - 1 \cdot 3) ~~~~~~~~ \\
= (-2) \cdot (3 - 15) - 2 \cdot (6 - 3) = (-2) \cdot (-12) - 2 \cdot 3 \\
= 24 - 6 = 18 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\end{align*}
\[
\text{det(A$_{x_3}$) = } - 0 \cdot det \begin{pmatrix} 1 & -3  \\ 2 & 4 \\ \end{pmatrix} - (-2) \cdot det \begin{pmatrix} 1 & -3  \\ 3 & -2 \\ \end{pmatrix} + 2 \cdot det \begin{pmatrix} 2 & 4  \\ 3 & -2 \\ \end{pmatrix}
\]
\[
= 2 \cdot det \begin{pmatrix} 1 & -3  \\ 3 & -2 \\ \end{pmatrix} + 2 \cdot det \begin{pmatrix} 2 & 4  \\ 3 & -2 \\ \end{pmatrix} ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\]
\begin{align*}
= 2 \cdot (1 \cdot (-2) - (-3) \cdot 3) + 2 \cdot (2 \cdot (-2) - 4 \cdot 3) ~~~~~ \\
= 2 \cdot (-2 - (-9)) + 2 \cdot (-4 - 12) ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\
= 2 \cdot (-2+9) + 2 \cdot (-16) = 2 \cdot 7 + (-32) ~~~~~~~~~~~~ \\
= 14 - 32 = - 18 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\ \\
x_1 = \frac{det(A_1)}{det(A)} = \frac{30}{- 57} = - \frac{10}{19} ~~~~ x_2 = \frac{det(A_2)}{det(A)} = \frac{18}{- 57} = - \frac{6}{19} ~~~~ x_3 = \frac{det(A_3)}{det(A)} = \frac{- 18}{- 57} = \frac{6}{19}
\end{align*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Aufgabe 3: Komplementärmatrix}

\[
\text{Matrix a} \in M(3 X 3, \mathbb{R})~~~~ A = 
\begin{pmatrix} 
2 & -1 &  1  \\ 
3 &  4 & -2 \\ 
1 &  0 &  3
\end{pmatrix} 
~~~~~~~~
\begin{pmatrix} 
24 & 11 & -4  \\ 
 9 & 20 &  2 \\ 
-2 &   0 & 33
\end{pmatrix}
~~~~ \overline{A} = 
\begin{pmatrix} 
24 &  9 & -2  \\ 
11 & 20 &  0 \\ 
-4 &  2 & 33
\end{pmatrix}
\]
\[
det(A_{11}) =  2 \cdot det \begin{pmatrix} 4 & -2 \\ 0 & 3 \end{pmatrix} =  2 \cdot (4 \cdot 3 - (-2) \cdot 0) =  2 \cdot 12 = 24 
\]
\[
det(A_{12}) = - (-1) \cdot det \begin{pmatrix} 3 & -2 \\ 1 & 3 \end{pmatrix} =  3 \cdot 3 - (-2) \cdot 1 = 9 + 2 = 11
\]
\[
det(A_{13}) = 1 \cdot det \begin{pmatrix} 3 & 4 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} = det \begin{pmatrix} 3 & 4 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} = 3 \cdot 0 - 4 \cdot 1 = -4 ~~~~
\]
\[
det(A_{21}) = - 3 \cdot det \begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 0 & 3 \end{pmatrix} = -3 \cdot ((-1) \cdot 3 -1 \cdot 0) = -3 \cdot (-3) = 9
\]
\[
det(A_{22}) = 4 \cdot det \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 3 \end{pmatrix} = 4 \cdot (2 \cdot 3 - 1 \cdot 1) = 4 \cdot (6 - 1) = 4 \cdot 5 = 20 ~
\]
\[
det(A_{23}) = - (-2) \cdot det \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} = 2 \cdot (2 \cdot 0 - (-1) \cdot 1) = 2 \cdot 1= 2 ~~
\]
\[
det(A_{31}) = 1 \cdot det \begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 4 & -2 \end{pmatrix} = (-1) \cdot (-2) - 1 \cdot 4 = 2 - 4 = -2
\]
\[
det(A_{32}) = - 0 \cdot det \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 3 & -2 \end{pmatrix} = 0 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\]
\[
det(A_{33}) = 3 \cdot det \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ 3 & 4 \end{pmatrix} = 3 \cdot (2 \cdot 4 - (-1) \cdot 3) = 3 \cdot 11 = 33
\]


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Aufgabe 4: Determinante - geometrische Anwendungen}

\paragraph{a)} Nach Skript (S.\ 55) gilt:
\begin{align*}
  6 \cdot V_\text{Tetr}
   &= \fn{\pdet_4}{A, B, C, D}
    = \abs\vmatr{
        A_x&B_x&C_x&D_x\\
        A_y&B_y&C_y&D_y\\
        A_z&B_z&C_z&D_z\\
        1&1&1&1}   \\
   &= \fn\abs{
        \vmatr{A_x&B_x&C_x\\A_y&B_y&C_y\\A_z&B_z&C_z} -
        \vmatr{A_x&B_x&D_x\\A_y&B_y&D_y\\A_z&B_z&D_z} +
        \vmatr{A_x&C_x&D_x\\A_y&C_y&D_y\\A_z&C_z&D_z} -
        \vmatr{B_x&C_x&D_x\\B_y&C_y&D_y\\B_z&C_z&D_z}
        } \\
   &= \left| (-2+18-2+9)-(-5+3-6-6-10-3)+(-15+1-9-1)-(30+2-9+2) \right| \\
   &= \left| 23+27-24-25 \right| = 1 \\
  V_\text{Tetr} &= \frac16
\end{align*}


\paragraph{b)}
Die Punkte liegen genau dann in einer Ebene, wenn ihre Punktdeterminante $0$ ist.
\begin{align*}
  \fn\pdet{A,B,C,D}
   =& \vmatr{1&2&3&a\\-1&1&-2&3\\2&1&5&2\\1&1&1&1} \\
      \arrows4{}{+\text{I}}{+2\cdot\text{II}}{+\text{II}}
    & \vmatr{1&2&3&a\\0&3&1&a+3\\0&3&1&8\\0&2&-1&3}
      \arrows4{}{}{-\text{II}}{-\frac23\text{II}}
      \vmatr{1&2&3&a\\0&3&1&a+3\\0&0&0&5-a\\0&0&-\tfrac53&1-\tfrac23a}
      \arrows4{}{}{\text{IV}}{\text{III}}
      \vmatr{1&2&3&a\\0&3&1&a+3\\0&0&-\tfrac53&1-\tfrac23a\\0&0&0&5-a} = 0\\
   \Leftrightarrow &~ 5-a = 0 \Leftrightarrow a = 5
\end{align*}


\end{document}